\input{../latex-include/preamble-beamer.tex}
\input{../latex-include/lstsetup.tex}

\usepackage{pdfpages}
\usepackage{tikzorbital}
\usepackage{ulem}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{chemfig} %for chemical figures

\usetheme{Dresden} % try: 'Dresden', 'Pittsburgh', 

\DeclareSIUnit\ton{t}
\DeclareSIUnit\year{a}

\cmt{
A few notes for working with LaTeX Beamer:
- A Slide is written between \begin{frame} and \end{frame}
- A Slide Title can be made with \begin{frame}{Title}
- sections, subsections and subsubsections are set outside of frames. this way, a slide can clearly be assigned to a (sub)(sub)section\end{frame}
- In order to bundle content with a title, use the \begin{block}{title} \end{block} environment
- Everything else is just normal latex
- Generally, if you run into some problems, note that as follows:
}

\title[Übung 6]{Übung 6}

\institute[\textbf{D}\,MAVT, ETH Z\"urich]{\textbf{D}\,MAVT, ETH Z\"urich}
\date{30\textsuperscript{th} of October, 2020}


\begin{document}
    \begin{frame}
        \thispagestyle{empty}
        \titlepage
    \end{frame}


\section{Übung 6}

\begin{frame}{Kinetik}
	Dies ist ein sehr wichtiges Thema für mich. Kinetik wird für euch die Brücke sein zwischen Massentransfer, Trennmethoden, Wärmetransport, etc. und Chemie sein.\\
	Kinetik ist entscheidend für die Dimensionierung und damit auch Machbarkeit von industriellen Prozessen. Ein gutes Verständnis von Kinetik ist nötig, damit der Reaktor nicht explodiert.
	
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{Plots/Chernobyl.png}
\end{frame}


\begin{frame}{Kinetik}]
	\begin{minipage}{0.49\linewidth}
		\begin{itemize}
			\item Kinetik bschäftigt sich damit, wie man von einem GGW-Zustand in einen anderen GGW-Zustand kommt.
			\item Zentrale Frage:\\ "wie viel pro Sekunde?"\\
			Durchschnittlich? \ce{<->} Momentan?
			\item Reaktionsgeschwindikeit hängt von folgenden Dingen ab:
			\begin{itemize}
				\item vorliegende Energie (Temperatur)
				\item Anzahl Kollisionen (Konzentrationen)
				\item Effizienz der Kollisionen (molekulare Eigenschaften)
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{minipage}\begin{minipage}{0.49\linewidth}
		\begin{center}
			\LARGE
			\ce{X ->[Kinetik] Y}\smallskip
			\smallskip
			\smallskip
			\smallskip
			\smallskip
			\smallskip
			
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Plots/AktivierungsenergieV2.png}
		\end{center}
		
	\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Reaktionsgeschwindigkeit und Stöchimetrie}
	\begin{center}
		\ce{aA + bB -> cC + dD}
	\end{center}
	Die Rate (r) ist wie viel Stoff wird pro Zeit verbraucht. Bei uns wird das immer in Konzentration$^x$ pro Zeit sein. Dabei muss die Massenerhaltung erfüllt sein (Ausgleich mit $1/\nu$)\\
	Wenn eine durschnittliche RXT.Geschwindikeit betrachtet wird rechnet man mit Differenzen/Intervallen ($\Delta/\Delta t$) wenn das Zeitinterval unendlich klein wird, so erhalten wir Diffenziale ($d/dt$)
	\begin{equation*}
		r = -\frac{1}{a}\frac{\Delta A}{\Delta t} =  -\frac{1}{b}\frac{\Delta B}{\Delta t} =  \frac{1}{c}\frac{\Delta C}{\Delta t} =  \frac{1}{d}\frac{\Delta D}{\Delta t} \space \overrightarrow{t \rightarrow 0} \space -\frac{1}{a}\frac{d A}{d t} =  -\frac{1}{b}\frac{d B}{d t} =  \frac{1}{c}\frac{d C}{d t} =  \frac{1}{\text{d}}\frac{d D}{d t}
	\end{equation*}
	
	Bsp: \ce{2N2O -> 2N2 + O2}
\end{frame}

\begin{frame}{Geschwindikeitsgestz}
	Die Rate einer Reaktion ist generell folgendermasen aufgestellt:
	\begin{equation*}
		r = k*[A]^{m_a}*[B]^{m_b}*[C]^{m_c}
	\end{equation*}
	Wobei $k$ der Geschwindikeitskoeffizient/-konstante ist. $k$ ist von der Teperatur abhängig (und dem Reaktionspfad). $m_a, m_b, m_c$ stehen für die Reaktionsordnung der jeweiligen Reagenzien. Die Reaktionsordnug kann irgendeine Zahl sein, in unseren Fällen ist meistens es 0, 1 oder 2. Die Summe der Reaktionsordnungen der Stoffe ist die Reaktionsordnung der Reaktion $n = \sum m_i$.
\end{frame}

\begin{frame}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Plots/Prü_2_Auf_17.pdf}
\end{frame}


\begin{frame}{Aufstellen von Geschw.Gesetzen}
	
	Es ist im generellen nicht möglich, die Ordnung der Reaktanden/der Reaktion aus der Reaktionsgleichung zu lesen. $a$ und $b$ müssen experimentell bestimmt werden (z.B. mit spektroskopischen Methoden)
	\begin{equation*}
		\ce{A + 2B -> P}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}		
		r = -\frac{d A}{d t} =  -\frac{1}{2}\frac{d B}{d t} =  \frac{d P}{d t} = k*[A]^a*[B]^b
	\end{equation*}
	
	Wichtiges Konzept: Ist ein Reaktand hier z.B. [B] $>>>$ [A] so ist über die ganze Reaktion [B] $\approx$ konstant. Da [B] eine Konstante ist, kann man [B]$^2$ mit der Reaktionskonstante $k$ zusammenrechnen und man erhällt eine \underline{effektive Reaktionskonstante} $k' = k*[B]^2$. Die Rate ist neu: $r = k'*[A]$ und somit "pseudo erster Ordnung". Als Ingeniuer macht mich das glücklich, denn das ist viiiiiel einfacher zu rechnen. Reaktionsordnungen lassen sich aber nur experimentell bestimmen.
	
\end{frame}

\begin{frame}{Anfangsgeschwindikeit}
	Eine Art die Geschwindikeitskonstante und Reaktionsordnung $k und n$ experimentell zu messen ist die Methode der Anfangsgeschwindikeit: Das Experiment beginnt mit klar definierten Konzentrationen und es werden die Veränderungen der Konzentrationen über einen so klein wie möglichen Zeitraum gemssen. Dabei wir nur sehr wenig der Reaktanden aufgebraucht und man kann die Annhame [Reaktanden] $\approx$ konstant machen, somit ist das Geschwindikeitsgesetz "pseudo-nullter-Ordnung" $r = k'$. Man macht die Messung mit verschiedenen Afangskonzentrationen und kann so über die Veränderung der Rate auf die Reaktionsordnung schliessen.
\end{frame}

\begin{frame}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Plots/Prü_2_Auf_18.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}{Reaktionen verschiedener Ordnung}
	Siehe: Wandtafel (Herleitung und wichtigste Formeln)
\end{frame}


\begin{frame}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Plots/Prü_1_Auf_11_12.pdf}
\end{frame}

\section{Annex}

\end{document}
